![](images/new_smile-coding.jpg)

---
<!-- $theme: gaia -->
<!-- *template: invert -->
<!-- $size: 16:9 -->
# Présentation des outils de build logiciel

![bg](images/meetup_front_cover.jpeg)
<!-- footer:  David Pierret 20/06/2018 -->

<img style="position:fixed; bottom:0.5em;right:0.5em" src="images/smile_logo_full.png">

---

## David Pierret

* Ingénieur développement embarqué chez Smile depuis 2 ans
  * Développement Kernel Linux et Driverfixed
  * Développement BSP (Buildroot, Yocto, custom)
* 10 ans d'experience
  * Intel NDG : Développement framework de tests
  * Sanimat-Santé : Applicatif Android
  * Navocap : Maintenance BSP (OpenEmbedded)

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:0em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

## Sommaire

* Qu'est qu'un outil de build  logiciel
* Pourquoi les utiliser
* Autotools
* CMake
* Meson
* aperçu de Ninja

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:3.15em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

# ==Qu'est qu'un outil de build ?==
## Pourquoi les utiliser ?
![bg](images/adventure-alps-climb-314703.jpg)

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:11.8em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

>==définition :==
>Un outil de build logiciel est un programme ou un ensemble de programmes, facilitant la compilation des sources d'un projet.

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:11.6em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

* ==Respect des standards de projets GNU ou assimilés.==<br>Facilite sa diffusion.
* ==Apporte une plus grande portabilité du logiciel==
* ==Aide à la configuration==
  * quel est le compilateur ?
  * quel est le système cible et  les fonction disponibles ?
* ==Make==
  * Où sont les librairies et dépendances ?
  * Où installer le programme ?

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:1.1em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

* ==pourquoi ne pas écrire ses propres Makefiles==
  * Respect des variables et ***targets*** standard
  * Position des headers et libraries
  * Maintenance difficile
  * Portabilité médiocre

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:8em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
 
* ==portabilité==
  * Les outils fonctionnent sur différents OS
  * Se base sur l'experience de la communauté
* ==Vérification des dépendances avant compilation==
  * capable de vérifier la présence des librairies et leurs capacités

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:6.7em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
<!-- *template: invert -->
# <center>Les autotools</center>
# <center>![80%](images/Heckert_GNU_white.svg.png)</center>

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:1em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
#### 3 programmes principaux composent les autotools
* ==**Autconf :**== Génère le script de configuration
* ==**Automake :**== Écrit les Makefile’s
* ==**Libtool :**== Applique un ensemble de modifications pour la création de librairies
---
#### Historique
* ==**Origine :**==  Un script ***configure*** transforme un `Makefile.in` en ***Makefile***
* ==**Autoconf 1 (1992) :**==  **Autoconf** transforme `Configure.in` en ***configure***
* ==**Autoconf 2 (1994) :**==  Ajout de la cross-compilation, de la gestion des sous répertoires, du cache…
* ==**Automake (1994) :**==  **Automake** transforme `Makefile.in` en ***Makefile***
* ==**Libtool (1996) :**==  Change le comportement d’**Automake** pour la compilation de librairie

<!-- <img style="position:relative; left:28em;bottom:.8em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

<center><img width="500em" height="650em" src="images/Autoconf-automake-process.svg.png"><center>

<!-- <img style="position:relative; left:14.9em;bottom:1.3em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### Autoconf

* ==configure.ac==
  * Écrit par l’utilisateur
  * interprété par GNU M4
  * Définit les actions à effectuer à l’aide de macro de contrôle, de tests et d’actions.
  * Est utilisé pour créer ***configure***

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:3.9em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
### Autoconf
* ==configure==
  * Script shell "standard"
  * Teste et génère ***config.status***

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:8.95em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### Automake
* ==Makefile.am==
  * Fichier écrit par l’utilisateur.
  * Template pour le Makefile final
  * Possède la même syntaxe qu’un Makefile ordinaire
  * Définit des variables spéciales, interprétées par Automake

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:3.9em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
### Automake
* ==Makefile.in==
  * Fichier interpreté par ***configure*** pour créer le ***Makefile***

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:9.55em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

# Exemple

* Configure.ac
```configure.ac
AC_INIT([amhello], [1.0], [bug-automake@gnu.org])
AM_INIT_AUTOMAKE([-Wall -Werror foreign])
AC_PROG_CC
AC_CONFIG_HEADERS([config.h])
AC_CONFIG_FILES([
 Makefile
 src/Makefile
])
AC_OUTPUT
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:2.4em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
### Exemple (suite)
* Makefile.am
```
SUBDIRS = src
```
* src/Makefile.am
```
bin_PROGRAMS = hello
hello_SOURCES = main.c
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:4.26em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

# Exemple (suite)
* <small>Autoreconf</small>
```bash
configure.ac: installing './install-sh'
configure.ac: installing './missing'
configure.ac: installing './compile'
src/Makefile.am: installing './depcomp'
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:6.85em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
* <small>Configure
```bash
checking for a BSD-compatible install... /usr/bin/install -c
checking whether build environment is sane... yes
checking for gawk... no
checking for mawk... mawk
checking whether make sets $(MAKE)... yes
checking for gcc... gcc
checking for C compiler default output file name... a.out
checking whether the C compiler works... yes
checking whether we are cross compiling... no
checking for suffix of executables...
checking for suffix of object files... o
checking whether we are using the GNU C compiler... yes
checking whether gcc accepts -g... yes
checking for gcc option to accept ISO C89... none needed
checking for style of include used by make... GNU
checking dependency style of gcc... gcc3
configure: creating ./config.status
config.status: creating Makefile
config.status: creating src/Makefile
config.status: creating config.h
config.status: executing depfiles commands
```
</small>

<!-- <img style="position:relative; left:28em;bottom:1.8em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
## avantages
* Excellent support pour les plates-formes Unix existantes.
* Grand choix de modules existants.

## inconvenients

* Difficile à correctement utiliser; 
* Compliqué à déboguer;
* Support médiocre pour les plates-formes non-Unix (surtout Windows);
* Incompréhensible pour la plupart des gens.

<!-- <img style="position:relative; left:28em;bottom:1.5em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
<!-- *template: invert -->
# CMake
# ![](images/cmake_logo.png)
---

> ==d'après le site officiel :==
>  CMake est une famille d'outils ***open-source et multiplateforme*** conçue pour construire, tester et empaqueter des logiciels. 
>
> CMake est utilisé pour contrôler le processus de compilation du logiciel à l'aide de simples fichiers de configuration ***indépendants de la plate-forme et du compilateur***.

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:5.5em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

#### Historique

* Développé entre 1999 et 2000 ;
* Répond à un besoin d'environnement de build multi-plateforme ;
* A l'origine créé pour des logiciels de graphismes ;
* Devenu populaire avec l'adoption par le projet KDE.

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:6.15em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

![300%](images/CMake_process.png)

<small><small>*source: developpez.com*</small></small>

<!-- <img style="position:relative; left:28em;bottom:0.1em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### CMakeLists.txt

* Se situe à la racine et chaque sous-projet
* Décrit le projet
* Décrit la facon de le compiler
* Possède une syntaxe propre à CMake

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:7em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
### Informations minimum

* Version minimale de CMake pour lire le fichier CMake <br><small>==cmake_minimum_required()==</small>
* Le nom du projet <br><small>==project()==</small>
* Le binaire à produire <br><small>==add_executable()==/==add_library()==</small>
* Les dépendances du projet <br><small>==target_include_directories()==/==target_link_libraries()==</small>

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:1.95em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### configuration du binaire

* définition d'un template

|<small>version.h.in</small>|
|  :--        |
|`#define VERSION_MAJOR "@HELLO_VERSION_MAJOR@"`|

* transformation en header
```cmake
project (hello VERSION 1.0.1)
configure_file(${CMAKE_CURRENT_SOURCE_DIR}/src/version.h.in \
               ${CMAKE_CURRENT_SOURCE_DIR}/version.h)
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:1.65em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### Exemple

* projet en C
* une librairie dans l'arborescence (libhello)
* un programme principal

```text
.
├── CMakeLists.txt
├── libhello
│   ├── CMakeLists.txt
│   ├── hello.c
│   └── hello.h
└── main.c
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:0.9em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### Exemple (suite)

* ==CMakeLists.txt== de la librairie
```cmake
cmake_minimum_required(VERSION 3.0)

project(libhello)

set(SRCS
    hello.c
    )
    
set(HEADERS
    hello.h
    )

add_library(hello ${SRCS} ${HEADERS})
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;bottom:0.75em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### Exemple (suite)

* ==CMakeLists.txt== du programme principal

```cmake
cmake_minimum_required(VERSION 3.0)

project(hello)

add_subdirectory(libhello)

set(SRCS
    main.c
    )
    
add_executable(main ${SRCS})

target_link_libraries(main hello)
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;bottom:0.75em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

## Avantages

* Décrire un projet basique est assez simple.
* Documentation des commandes complète.
* Forte portabilité en dehors du monde Unix.
* Supporté par les IDE (Eclipse, Visual Studio, XCode...).

## Inconvenients

* Le langage de script est lourd à utiliser.
* Plusieurs façons d'arriver à la même chose.

<!-- <img style="position:relative; left:28em;bottom:0.25em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
<!-- *template: invert -->
# <center>Meson</center>
# <center>![200%](images/meson_logo.png)</center>

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:6em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

> Meson est un système de construction open source conçu pour être à la fois extrêmement rapide et, plus important encore, aussi convivial que possible.
<!-- <img style="position:relative; left:27.15em;top:7.9em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### Présentation

* Projet débuté en 2013 par **Jussi Pakkanen**.
* Aurait dû s'appeler Gluons, mais le nom était déja utilisé.
><small><small>Un **méson** est, une particule composite composé de quarks et d'antiquarks</small></small>
* Ecrit en Python.
* Axé sur la rapidité et la facilité de mise en oeuvre.
* Utilise **Ninja** au lieu de **Make** par défaut.
* Déjà adopté par des projets comme systemd et Gnome.

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:0.6em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### meson.build

* Fichier de description du projet semblable a CMakeLists.txt.
* Utilise la syntaxe de Python.
* Fortement typé mais pas de type visible.
* Utilise le traitement des variable de Python (strings, dictionnaires, booléens..).

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:4.5em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### Informations minimum

* Le nom du projet + langage<br>==project()==
* Le binaire à produire + fichiers source <br>==executable()==/==shared_library()==/==static_library()==
* Les dépendances du projet <br>==dependency()==/==find_library()==

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:5.05em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
### configuration du binaire

* définition d'un template

|<small>version.h.in</small>|
|  :--        |
|`#define VERSION_MAJOR "@HELLO_VERSION_MAJOR@"`|

* transformation en header
```meson
conf_data = configuration_data()
conf_data.set('HELLO_VERSION_MAJOR', '1.2.3')
configure_file(input : 'version.h.in',
               output : 'version.h',
               configuration : conf_data)
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;bottom:0.15em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### Exemple

* projet en C
* une librairie dans l'arborescence (libhello)
* un programme principal

```text
.
├── meson.build
├── libhello
│   ├── meson.build
│   ├── hello.c
│   └── hello.h
└── main.c
```
<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:0.9em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
### Exemple (suite)

* ==meson.build== du programme principal
```meson
project('hello', 'c')
src = ['main.c']
inc = include_directories('libhello')

subdir('libhello')

hello_exe = executable('hello', 
                 src, 
                 include_directories : inc
                 link_with : libhello)

test('hello test', hello_exe)
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:0.2em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
### Exemple (suite)

* ==meson.build== de la librairie
```meson
libhello_src = ['hello.c']
libhello = library('libhello', 
                   libhello_src
                   include_directories : inc)
```

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:7.35em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

### Avantages

* plus rapide que les autres systèmes.
* capable de télécharger des dépendances ([Wrap](http://mesonbuild.com/Wrap-dependency-system-manual.html)).
* supporte nativement les outils comme Valgrind, couverture de code etc..

## inconvenients

* Plutôt récent, communauté réduite.

<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:2.4em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---
<!-- *template: invert -->
# Ninja
# ![100%](images/ninja_tux.png)
---

* Créé par les développeurs de Google Chrome qui trouvaient la compilation trop lente.
    :arrow_right: **Make** mettait 10 secondes à démarrer.

* La première version codée en 1 weekend.
    :arrow_right: La compilation démarrait en moins d'1 seconde.
* N'est pas conçu pour être écrit car extrêmement verbeux et descriptif ( [exemple](https://ninja-build.org/build.ninja.html) ).


<!-- <img style="position:relative; left:28em;top:6.55em" width="60px" height="60px" src="images/smile_logo.png"> -->

---

<!-- *template: invert -->
![bg](images/questions.png)

<!-- <img style="position:relative; left:24em;top:17em" src="images/smile_logo_full.png"> -->
